\chapter{Uživatelská příručka}

\section{Kompilace}

Pro úspěšnou kompilaci knihovny {\em libednai} je potřeba mít k dispozici

\begin{itemize}
\item funkční UNIXový operační systém, nejlépe z rodiny GNU. Pro vývoj a testování
byl použit Ubuntu Linux 10.10 a Ubuntu 11.04
\item kompilátor jazyka C++, nejlépe z balíku GCC. K vývoji byl využit
{\verb g++ } verze 4.4.4 a verze 4.5.2
\item kompilační nástroj {\verb make } kvůli usnadnění kompilace projektu
\end{itemize}

Hardwarové nároky jsou irelevantní. Knihovna {\em libednai} není navržená jako
platformně závislý software.

Zdrojové kódy jsou součástí výtisku této práce, uloženy na přiloženém médiu.
Pokud médium nemáte k dispozici, lze kód knihovny obdržet na webové adrese
\url{http://repo.or.cz/w/ednai.git}. Přes webové rozhraní je možné stáhnout
snapshot (tar.gz nebo zip). Kód je spravován verzovacím systémem {\verb git }
({\url{http://git-scm.com/}).

Po získání zdrojových kódů přejdete do adresáře {\verb src } a použijete
kompilační nástroj {\verb make }, případně následujte ručně kompilační předpis
uvedený v souboru {\verb Makefile }. Kompilace trvá řádově jednotky vteřin.
Výsledkem kompilace je objektový soubor {\verb libednai.o }, který je připojen
do spustitelného binárního souboru {\verb ednai } obsahujícího frontend ke
knihovně {\em libednai}.

\section{Použití}

S knihovnou lze operovat pomocí připojené komponenty {\em ednai}, která
zprostředkovává CLI (příkazové) rozhraní ke knihovně. Po úspěšné kompilaci je
{\em ednai} dostupná jako binární souboru v adresáři {\verb src }. Pro vyvolání
nápovědy stačí použít přepínač {\verb -h } nebo~{\verb -u }.

\begin{verbatim}
$ ./ednai -u
libednai v0.0.0
Usage: ednai [args]
  -v                             show version
  -u                             show usage
  -h                             show help (same as -u)
  -a/--action           <action> action to do
  -A/--algorithm     <algorithm> algorithm to use
  -i/--inputfile          <file> FASTA input to index
  -o/--outputdir           <dir> output directory
  -t/--tmpdir              <dir> temp directory [/tmp]
  -m/--memory (MB)         <num> available memory [1000]
  -T/--time                      measure time
  -p/--preflen             <num> prefix length (TRELLIS only) [3]
  -j/--maxstringsize       <num> 
    maximum string size (B2ST only) [0.1 * memory]
  -k/--memforinbuffers (MB)<num>
    memory for input buffers (B2ST only) [0.7 * memory]
  -l/--memforouttree (MB)  <num>
    memory for output tree (B2ST only) [10]
Use 'help' in place of algorithm or action to list availible
\end{verbatim}

Přehled dostupných algoritmů v knihovně lze provést argumentem {\verb -A } s
parametrem {\verb help }.

\begin{verbatim}
$ ./ednai -A help
Available algorithms:
  dummy
  trellis
  trellis+
  digest
  b2st
\end{verbatim}

Pomocí parametru {\verb -a } lze specifikovat požadovanou akci vybraného
algoritmu. Příklad spuštění indexace lidského genomu pomocí algoritmu $B^2ST$ s
využitím 5 GB operační paměti, výstupního adresáře {\verb /output } a
odkládacího adresáře {\verb /tmp }:

\begin{verbatim}
./ednai -a index -A b2st -i /input/genom.fasta -o /output -t /tmp/ -m 5000
\end{verbatim}

\section{Licence}

Všechny soubory knihovny {\em libednai} a rozhraní {\em ednai} jsou
distribuovány pod licencí ISC pokud není uvedeno jinak. ISC licence je
zjednodušenou BSD licencí a používá ji například projekt OpenBSD. Plné anglické
znění licence:

{\small
\begin{verbatim}
Copyright (c) 2011, Martin Kopta <martin@kopta.eu>

Permission to use, copy, modify, and/or distribute this software for any
purpose with or without fee is hereby granted, provided that the above
copyright notice and this permission notice appear in all copies.

THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS" AND THE AUTHOR DISCLAIMS ALL WARRANTIES
WITH REGARD TO THIS SOFTWARE INCLUDING ALL IMPLIED WARRANTIES OF
MERCHANTABILITY AND FITNESS. IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR BE LIABLE FOR
ANY SPECIAL, DIRECT, INDIRECT, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES OR ANY DAMAGES
WHATSOEVER RESULTING FROM LOSS OF USE, DATA OR PROFITS, WHETHER IN AN
ACTION OF CONTRACT, NEGLIGENCE OR OTHER TORTIOUS ACTION, ARISING OUT OF
OR IN CONNECTION WITH THE USE OR PERFORMANCE OF THIS SOFTWARE.
\end{verbatim}
}

%\section{Úpravy knihovny}
